{"translation-revision-date":"2025-05-16 08:51:30+0000","generator":"GlotPress\/4.0.1","domain":"messages","locale_data":{"messages":{"":{"domain":"messages","plural-forms":"nplurals=2; plural=n > 1;","lang":"tr"},"remove":["kald\u0131r"],"All Day":["B\u00fct\u00fcn G\u00fcn"]}},"comment":{"reference":"common\/build\/app\/main.js"}}